還沒有衰到貼地

還沒有衰到貼地

《蘋果》製圖

如果我是湯家驊，明知問的是七一遊行，就不接蘋果記者的電話，何苦，人要有自知之明，除非受訪成癮，患上出頭強迫症。今年主題：結束一黨專政，拒絕香港淪陷，好在湯大狀這次回應尚好：不認同那年遊行的主題，不出來行，也不等於否定遊行的精神。好在他沒暗示：出來行，遲早要還。

香港有沒有淪陷？就如遊行一樣，不能強迫，否則也是另一種專制，不覺得已經淪陷，不等於就是保皇，盲目唱好香港。湯家驊唔覺得係：「無論政治、經濟都唔係淪陷，淪陷係衰到貼地」，真係傻仔，衰到貼地就唔會有得遊行啦，你就唔駛接埋蘋果明陰你的電話訪問啦。要咬文嚼字的話，那口號是要「拒絕淪陷」，猶如拒絕與某人成為家人，即係仲未結婚，淪陷了才去拒絕，仔都生埋，新抱都娶埋，太遲了。

自湯生角度而觀之，經濟當然沒有衰到貼地，我們也從未見過一個淪陷中的城市，樓價天天向上，天價完全離地，邊有衰到貼地？排隊買樓的人龍反而有點像淪陷時等派米，但淪陷區的人不會說：今日唔買，聽日仲貴，早買早享受，遲買多幾球。多欣欣向榮喔。

只要你不問住太空艙的人，租不起村屋要移居深圳天天過關上班的人，有沒有做難民的感覺。只要別懷疑：一個政府不斷呼籲年輕人，你們的未來，就是要離鄉別井，跑到大灣區去，這地方像不像淪陷？

哎呀都叫做係香港作家的張愛玲，筆下寫過淪陷時期的心情：「個人即使等得及，時代是倉促的，已經在破壞中，還有更大的破壞要來。」寫過一時間努力興建，處處大工程，又沒有出嚴重意外，哪來的破壞？

太大的題目，太多的感受，反而會啞口無言，又因為數之不盡，簡直不愁證據，隨便看看七一當天即時新聞，有如下一則：「官媒表示，過去一年，更多法官能站在國家高度思考」。無須多言何謂法治，已經在破壞中，還有更大的破壞要來。

上了年紀袖手旁觀的，以為個人等不及，時代卻是倉促的。也有人趕得上時代崩壞的步伐，像湯生走過的路，從零三年遊行開始，成為公民黨創黨會員，反對二十三條立法，這些年來，一直行到入行會，去到日本與曉明哥哥在櫻花樹下交心，這到底是通往淪陷之路，抑或是帥到貼地的浪漫之旅？

是啊，香港未淪陷，有些人已經淪落，有些人又站到很高的高度，例如蔣麗芸剛剛榮獲銀紫荊勳章，衰到貼地的只是廢青而已。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
養兒育女夠擔心 (左丁山)

下一則
下一則
無心琵琶死上加死 (李碧華)